[
    {
        "question": "বৈরাগ্য সাধনে ___ সে আমার নয়। শূন্যস্থান পূরণ করুন।",
        "answer": "মুক্তি",
        "explanation": " রবীন্দ্রনাথের পাতা কাব্যগ্রন্থের অন্তর্গত লাইনটা।",
        "options": [
            "আনন্দ",
            "মুক্তি",
            "বিশ্বাস",
            "আশ্বাস"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমাস ভাষাকে ___ ",
        "answer": "ভাষারূপ ক্ষুন্ন করে",
        "explanation": "বাংলা ভাষায় ব্যবহৃত অর্থসম্বন্ধযুক্ত একাধিক পদের একটি পদে পরিণত হওয়ার প্রক্রিয়াকে সমাস বলে। বাংলা ভাষায় যে সকল প্রক্রিয়ায় নতুন পদ বা শব্দ তৈরি হয় সমাস তার একটি। সমাসের রীতি সংস্কৃত থেকে বাংলায় এসেছে। যেমন: দোয়াত ও কলম দোয়াতকলম, পীত অম্বর যার = পীতাম্বর (শ্রীকৃষ্ণ)। সমাসের প্রক্রিয়ায় সমাসবদ্ধ বা সমাসনিষ্পন্ন পদটিকে বলে সমস্ত পদ। যেমন: এখানে দোয়াতকলম, পীতাম্বর হলো সমস্ত পদ। সমস্ত পদ কতগুলো পদের মিলিত রূপ, এই প্রতিটি পদকে বলে সমস্যমান পদ। সমস্ত পদকে বিস্তৃত করে যে বাক্যাংশ পাওয়া যায় তাকে বলে সমাসবাক্য ব্যাসবাক্য বা বিগ্রহবাক্য। সমাস শব্দের ব্যুৎপত্তি হলো সম-অস(ধাতু) অ সমাসের উদ্দেশ্য অল্পকথায় অধিক ভাব প্রকাশ করা একটা বিরাট শব্দগুচ্ছকে সমাসের মাধ্যমে সংক্ষেপণ করা যায়। তবে সাহিত্যিক প্রয়োজনেই সংস্কৃত ভাষায় সমাসের আবির্ভাব হয়েছিল বলে মনে করা হয়। কারণ সাহিতামূলক কর্মে সমাসের ব্যবহার একে আরও আকর্ষণীয় করে তোলে।",
        "options": [
            "সংক্ষিপ্ত করে",
            "বিস্তৃত করে",
            "ভাষারূপ ক্ষুন্ন করে",
            "অর্থবােধক করে"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সূর্য এর প্রতিশব্দ ",
        "answer": "আদিত্য",
        "explanation": "সূর্যের সমার্থক শব্দ গুলি হলো রবি, আদিত্য, অর্ক, ভানু, প্রভাবকর মিহির, তপন, পুষা, সবিতা, অরুণ, চিত্রাভানু অর্থমা, ভাস্কর দিবাকর, বিবস্বান তপন, দিনমণি, হরিদশ্ব, দিননাথ, কিরণমালী, বিভাবসু, ময়ূখমালী, বিভাবসু বিভাকর মার্তণ্ড, বালার্ক, অংশুমালী, হরিদশ্ব, দিনেশ ঊষাপতি, দিবাবসু",
        "options": [
            "সুধাংশু",
            "শশাঙ্ক",
            "বিধু",
            "আদিত্য"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "অর্ধচন্দ্র-এর অর্থ ",
        "answer": "গলাধাক্কা দেয়া",
        "explanation": "অর্ধচন্দ্র= অর্ধেক চন্দ্ৰ বা চাঁদ। বাগধারাটার অর্থ গলা ধাক্কা\\",
        "options": [
            "গলাধাক্কা দেয়া",
            "অমাবস্যা",
            "দ্বিতীয়ত",
            "কাস্তে"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি শুদ্ধ? ",
        "answer": "সৌজন্য",
        "explanation": "সৌজন্য- [বিশেষ্য পদ] ভদ্রতা, অমায়িকতা শিষ্ট ব্যবহার।",
        "options": [
            "সৌজন্নতা",
            "সৌজন্যতা",
            "সৌজনতা",
            "সৌজন্য"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বেগম রােকেয়ার রচনা কোনটি?",
        "answer": "অবরােধবাসিনী",
        "explanation": " “মতিচুর – “সুলতানার স্বপ্ন – Sultana’s dream’ তার রচনা।প্রথম প্রকাশিত ছোট গল্প পিপাসা",
        "options": [
            "ভাষা ও সাহিত্য",
            "আয়না",
            "লালসালু",
            "অবরােধবাসিনী"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলা গীতিকবিতায় ভােরের পাখি কে? ",
        "answer": "বিহারীলাল চক্রবর্তী",
        "explanation": "বিহারীলাল চক্রবর্তী (২১ মে, ১৮৩৫ (২৪ মে, ১৮৯৪) বাংলা ভাষার কবি। বাংলা সাহিত্যের প্রথম গীতি কবি হিসেবে তিনি সুপরিচিত। রবীন্দ্রনাথ তাকে বাঙলা গীতি কাব্য ধারার ভোরের পাখি' বলে আখ্যায়িত করেন। তার সব কাব্যই বিশুদ্ধ গীতিকাব্য। মনোবীণার নিভৃত ঝংকারে তার কাব্যের সৃষ্টি। বাঙালি কবি মানসের বহির্মুখী দৃষ্টিকে অন্তর্মুখী করার ক্ষেত্রে তার অবদান অনস্বীকার্য। অতি অল্পকালের ভিতরে তিনি বাংলা কবিতার প্রচলিত ধারার পরিবর্তন ঘটিয়ে নিবিড় অনুভূতি প্রকাশের মাধ্যমে গীতিকবিতার ধারা চালু করেন। এ বিষয়ে তিনি সংস্কৃত ও ইংরেজি সাহিত্যের মাধ্যমে গভীরভাবে প্রভাবিত হন। বিহারীলাল তার কবিতায় ভাবের আধিক্যকে খুব বেশি গুরুত্ব দিয়েছেন। প্রকৃতি ও প্রেম, সংগীতের উপস্থিতি সহজ-সরল ভাষা বিহারীলালের কবিতাকে দিয়েছে আলাদাধারার বৈশিষ্ট্য।&quot;}",
        "options": [
            "বিহারীলাল চক্রবর্তী",
            "প্যারীচাঁদ মিত্র",
            "ঈশ্বরচন্দ্র বিদ্যাসাগর",
            "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায়"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোনটি শুদ্ধ বাক্য? ",
        "answer": "একটা গােপনীয় কথা বলি",
        "explanation": "শুদ্ধ বাক্য''একটা গোপনীয় কথা বলি''&quot;}",
        "options": [
            "একটা গােপনীয় কথা বলি",
            "একটি গােপন কথা বলি",
            "একটা গােপন কথা বলি",
            "একটি গুপ্ত কথা বলি"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সংশয়-এর বিপরীতার্থক শব্দ কোনটি? ",
        "answer": "বিস্ময়",
        "explanation": "প্রত্যয় - [বিশেষ্য পদ| নিশ্চয়তা, প্রতীতি, বিশ্বাস (ব্যকরণ) শব্দ বা ধাতুর উত্তর জায়মান বিভক্তি; ধাতু বা প্রাতিপদিকের উত্তর যা বিহিত হয় (কৃৎ ও তদ্ধিত প্রত্যয়)",
        "options": [
            "নির্ভয়",
            "বিস্ময়",
            "প্রত্যয়",
            "দ্বিধা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "‘শিষ্টাচার’ এর সমার্থক শব্দ কোনটি?",
        "answer": "সদাচার",
        "explanation": " সংযম এর সমার্থক শব্দগুলো হলো নিয়ম নিয়ন্ত্রণ, নিগ্রহ দমন, নিয়মন, রোধ নিরোধ, ব্রত।শিষ্টাচারআদরভদ্রতাসৌজন্য– যে নামেই ডাকি এটি একজন মানুষের বড় গুণ। সামাজিক জীবনে এই গুণের চর্চা অন্য প্রাণী হতে মানুষের স্বাতন্ত্র্য নির্দেশ করে। একটি দেশ কতটা সভ্য সেটির পরিমাপক হিসেবে সেই দেশের মানুষের সৌজন্যবোধ-কে বিবেচনা করা হয়। ভদ্র ব্যবহারে অন্যের হৃদয় জয় করা যায়, অনাকাঙ্ক্ষিত ঝগড়া এড়ানো যায় এবং পারিপার্শ্বিক সবার সাথে সম্পর্ক সৌহার্দপূর্ণ হয়ে উঠে।",
        "options": [
            "নিষ্ঠা",
            "সদাচার",
            "সততা",
            "সংযম"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক্ষমার যােগ্য-এর বাক্য সংকোচন ",
        "answer": "ক্ষমার্হ",
        "explanation": "বাক্য সংকোচন: যার অনুরাগ দূর হয়েছে – বীতরাগ। যার পূর্ব জন্মের কথা স্মরণ থাকে- জাতিস্মর। যে নারী নিজে বর বরণ করে নেয় – স্বয়ংবরা। যে ব্যক্তি দ্বার রক্ষার জন্য নিযুক্ত দারোয়ান। যে সন্তান পিতার মৃত্যুর পরে জন্মে মরণোত্তরজাতক। যে আলোতে কুমুদ ফোটে – কৌমুদী। ক্ষমার যোগ্য ক্ষমাই। বাঘের চামড়া-কৃত্তি।",
        "options": [
            "ক্ষমার্হ",
            "ক্ষমাপ্রার্থীকে",
            "ক্ষমা",
            "ক্ষমাপ্রদ"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "_ সেপ্টেম্বর বিশ্ব সাক্ষরতা দিবস। শূন্যস্থান পূরণ করুন। ",
        "answer": "৮",
        "explanation": "৮সেপ্টেম্বর বিশ্ব সাক্ষরতা দিবস। শূন্যস্থান পূরণ করুন।",
        "options": [
            "৮",
            "৬",
            "১০",
            "৫"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মােস্তফা চরিত গ্রন্থের রচয়িতা ",
        "answer": "মওলানা আকরম খাঁ",
        "explanation": "১৯৩৬ সালের অক্টোবর মাসে মওলানা আকরম দৈনিক আজাদ পত্রিকা প্রকাশ শুরু করেন। সেই সময় এটি একটি যুগান্তকারী পদক্ষেপ ছিল। মুসলিম লীগের সমর্থন যোগাতে এই বাংলা পত্রিকাটি সেই সময় বিশেষ গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করেছিল। ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় লাইব্রেরিতে পত্রিকার বহু পুরনো সংখ্যা সংরক্ষিত আছে। সাহিত্য কর্ম সমস্যা ও সমাধান [এই গ্রন্থে লেখকের ইসলামে নারীর মর্যাদা, সুদ সমস্যা চিত্র (ছবি তোলা) সমস্যা, সঙ্গীত সমস্যা এই চারটি প্রবন্ধ সংকলিত হয়) আমপারার বাংলা অনুবাদ মোস্তফা চরিত (বর্তমানে খোশরোজ কিতাব মহল হতে প্রকাশিত) মোস্তফা-চরিতের বৈশিষ্ট্য বাইবেলের নির্দেশ ও প্রচলিত খ্রীষ্টান ধর্ম মোছলেম বঙ্গের সামাজিক ইতিহাস (ঐতিহ্য হতে প্রকাশিত) তাফসীরুল কোরআন(১-৫ খণ্ড) (খোশরোজ কিতাব মহল হতে প্রকাশিত) মুক্তি ও ইসলাম|",
        "options": [
            "মুহম্মদ আবদুল হাই",
            "মােহাম্মদ বরকতুল্লাহ",
            "ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ্",
            "মওলানা আকরম খাঁ"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আমার দেখা রাজনীতির পঞ্চাশ বছর গ্রন্থটির রচয়িতা ",
        "answer": "আবুল মনসুর আহমদ",
        "explanation": "আবুল মনসুর আহমেদ একজন শক্তিমান লেখক ছিলেন। তিনি ব্যঙ্গাত্মক রচনায় বিশেষ খ্যাতি অর্জন করেছিলেন। আয়না ও ফুড কনফারেন্স গল্পগ্রন্থদ্বয়ে তিনি মুসলিম সমাজের গোঁড়ামি, ধর্মান্ধতা, ভণ্ডামিসহ নানা কুসংস্কারের ব্যঙ্গ করেছেন তীক্ষ্ণ দৃষ্টিভঙ্গির মাধ্যমে। গ্রন্থসমূহ ব্যঙ্গরচনা আয়না (১৯৩৬-১৯৩৭) ফুড কনফারেন্স (১৯৪৪) গালিভারের সফরনামা স্মৃতিকথা আত্মকথা (১৯৭৮, আত্মজীবনী) আমার দেখা রাজনীতির পঞ্চাশ বছর (১৯৬৯) শেরে বাংলা হইতে বঙ্গবন্ধু (১৯৭২) অন্যান্য রচনা সত্য মিথ্যা (১৯৫৩) জীবনক্ষুধা (১৯৫৫) আবে হায়াত (১৯৬৪) হুযুর কেবলা (১৯৩৫) বাংলাদেশের কালচার (১৯৬৬) বাংলা একাডেমি সম্প্রতি আবুল মনসুর আহমদ রচনাসমগ্র নিয়ে তিন খণ্ড প্রকাশনা করেছে। আরও তিন খণ্ড প্রকাশিতব্য রয়েছে ( জাতীয় অধ্যাপক রফিকুল ইসলামের সম্পাদনায় ও কবি ও গবেষক ইমরান মাহফুজের সহযোগিতায়।",
        "options": [
            "মুহম্মদ আবদুল হাই",
            "ড. মুহম্মদ শহীদুল্লাহ্",
            "আবুল মনসুর আহমদ",
            "আতাউর রহমান"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পুঁথি সাহিত্যের প্রাচীনতম লেখক ",
        "answer": "সৈয়দ হামজা",
        "explanation": "ফকির গরীবুল্লাহ (আনু. ১৬৮০-১৭৭০) এদেশের অষ্টাদশ শতাব্দীর একজন সাহিত্যিক। ফকির গরীবুল্লাহ হুগলি জেলার (তখনকার বর্ধমান এর অংশ) বালিয়া পরগনার হাফিজপুর গ্রামের অধিবাসী। গরীবুল্লাহ সম্পর্কে তেমন তথ্য পাওয়া যায় না। তাঁর পিতার নাম শাহ্ দুন্দীর (সাহা দুন্দি)। তথ্যের অভাবে গরীবুল্লাহ এর সময় নির্ধারন করা দুরূহ। সাহিত্যকর্ম তাঁর রচনা কোনগুলো তা নিয়েও মতবিরোধ আছে। তবে আমির হামজা প্রথম পর্ব তাঁর রচনা। ফকির গরীবুল্লাহ-এর ইউসুফ-জোলেখা নামে একটি কাব্যগ্রন্থ আছে। মুহম্মদ শহীদুল্লাহ মনে করেন কাব্যটি ১৭৬৫ সালের পর রচিত। ঐতিহাসিকরা বলেন আঠারো শতকের মধ্যভাগে ফকির গরীবুল্লাহ কয়েকটি পুঁথি রচনা করেন। সেগুলো হচ্ছে ইউসুফ জোলেখা, আমির হামজা, সোনাভান ও সতয়পীরের পুথি। মৃত্যু: তাঁর মৃত্যুর কোনো সঠিক সাল বা তারিখ পাওয়া যায় না।",
        "options": [
            "ভারতচন্দ্র রায়",
            "কাজী দৌলত",
            "সৈয়দ হামজা",
            "আবদুল হাকিম"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "‘চাচা কাহিনীর’ লেখক",
        "answer": "সৈয়দ মুজতবা আলী",
        "explanation": " সৈয়দ ওয়ালীউল্লাহর উল্লেখযোগ্য উপন্যাস লালসালু (১৯৪৮) শওকত ওসমানের উপন্যাস ক্রীতদাসের হাসি ১৯৬২",
        "options": [
            "সৈয়দ শামসুল হক",
            "সৈয়দ মুজতবা আলী",
            "শওকত ওসমান",
            "ফররুখ আহমদ"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "শব্দ ও ধাতুকে বলে— ",
        "answer": "পদ",
        "explanation": "বিভক্তিযুক্ত শব্দকেই পদ বলে। পদের প্রকারভেদ। পদ প্রধানত ২ প্রকার সব্যয় পদ ও অব্যয় পদ। সবায় পদ আবার ৪ প্রকার- বিশেষ্য, বিশেষণ, সর্বনাম ও ক্রিয়া।",
        "options": [
            "শব্দ",
            "কারক",
            "পদ",
            "ক্রিয়াপদ"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রাজলক্ষ্মী চরিত্রের স্রষ্টা ঔপন্যাসিক ",
        "answer": "শরৎচন্দ্র",
        "explanation": "শরৎচন্দ্র চট্টোপাধ্যায় (১৫ সেপ্টেম্বর ১৮৭৬ ১৬ জানুয়ারি ১৯৩৮) ছিলেন একজন বাঙালি লেখক ঔপন্যাসিক ও গল্পকার। তিনি দক্ষিণ এশিয়ার অন্যতম জনপ্রিয় এবং বাংলা ভাষার সবচেয়ে জনপ্রিয় কথাসাহিত্যিক। তার অনেক উপন্যাস ভারতবর্ষের প্রধান ভাষাগুলোতে অনূদিত হয়েছে। বড়দিদি (১৯১৩) পল্লীসমাজ (১৯১৬), দেবদাস (১৯১৭), চরিত্রহীন (১৯১৭), শ্রীকান্ত (চারখণ্ডে ১৯১৭-১৯৩৩), দ্যু (১৯১৮), গৃহদাহ (১৯২০) পথের দারী (১৯২৬), পরিণীতা (১৯১৪), শেষ প্রশ্ন (১৯৩১) ইত্যাদি শরৎচন্দ্র রচিত বিখ্যাত উপন্যাস। বাংলা সাহিত্যের ইতিহাসে অপ্রতিদ্বন্দ্বী জনপ্রিয়তার দরুন তিনি অপরাজেয় কথাশিল্পী নামে খাতে।",
        "options": [
            "বঙ্কিমচন্দ্র",
            "শরৎচন্দ্র",
            "তারাশংকর",
            "নজরুল ইসলাম"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the synonym of ‘Incite’?",
        "answer": "Instigate",
        "explanation": "Explanation : Incite এবং instigate অর্থ উৎসাহ দেওয়া",
        "options": [
            "Instigate",
            "Permit",
            "Urge",
            "Deceive"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the antonym of ‘Honorary’?",
        "answer": "Salaried",
        "explanation": "Explanation : Honorary অর্থাৎ অবৈতনিক। Salaried বলতে বেতনপ্রাপ্ত কাউকে বোঝায়।",
        "options": [
            "Literary",
            "Honourable",
            "Salaried",
            "Official"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "What is the verb of the word Ability? ",
        "answer": "Enable",
        "explanation": "Ability noun টির verb enable",
        "options": [
            "Ableness",
            "Enable",
            "Ably",
            "Able"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Who is the poet of the Victorian Age? ",
        "answer": "Robert Browning",
        "explanation": "1837-1901 Victorian Era নামে পরিচিত। Robert Browning এ সময়ের কবি",
        "options": [
            "Helen Keller",
            "Matthew Arnold",
            "Shakespare",
            "Robert Browning"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Who is the author of For Whom the Bell Tolls? ",
        "answer": "Ernest Hemingway",
        "explanation": "For whom the bell tolls উপন্যাসের রচয়ীতা Ernest Hemingway",
        "options": [
            "Charles Dickens",
            "Homer",
            "Lord Tennison",
            "Ernest Hemingway"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Fill in the blank: ‘He has assured me ___ safety.’",
        "answer": "of",
        "explanation": "Explanation : Assure of বলতে কোনো কিছু দেওয়ার প্রতিজ্ঞা দেওয়া বোঝায়।",
        "options": [
            "with",
            "of",
            "for",
            "at"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "‘May Allah help you.’ — what kind of sentence is this?",
        "answer": "Optative",
        "explanation": "Explanation : আশা, ইচ্ছা, দোয়া ইত্যাদি Optative sentence",
        "options": [
            "Optative",
            "Imperative",
            "Assertive",
            "Exclamatory"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "A rolling stone gathers no moss. What is rolling? ",
        "answer": "Verbal Noun",
        "explanation": "এখানে rolling, stone noun টির সম্পর্কে জানাচ্ছে।",
        "options": [
            "Gerund",
            "Participle",
            "Adjective",
            "Verbal Noun"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "He has been ill ___ Friday last. Fill in the blank. ",
        "answer": "since",
        "explanation": "Since কোনো একটি specific সময় থেকে এখন পর্যন্ত বোঝায়।",
        "options": [
            "since",
            "in",
            "from",
            "on"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Which is the noun of the word ‘Beautiful’?",
        "answer": "Beauty",
        "explanation": "Explanation : Beautiful adjective টির noun beauty",
        "options": [
            "Beautiful",
            "Beauty",
            "Beautifully",
            "Beauteous"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Hold water means ",
        "answer": "Bear examination",
        "explanation": "Hold water বলতে পরীক্ষা বা খারাপ সময় সহ্য করে যাওয়া বোঝায়।",
        "options": [
            "Keep water",
            "Store water",
            "Bear examination",
            "Drink water"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Out and out means ",
        "answer": "Thoroughly",
        "explanation": "Out and out বলতে শুরু থেকে শেষ পর্যন্ত বোঝায়",
        "options": [
            "Not at all",
            "Thoroughly",
            "To be last",
            "Man of outside"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct sentence.",
        "answer": "The rich are not always happy",
        "explanation": "Explanation : The rich বলতে পৃথিবীর সকল ধনী ব্যাক্তিকে বোঝায়।",
        "options": [
            "Rich is not always happy",
            "The rich is not always happy",
            "The rich is not happy always",
            "The rich are not always happy"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Choose the correct sentence. ",
        "answer": "He was hanged for murder",
        "explanation": "Hanged অর্থাৎ ফাসি হওয়া। এখানে তৃতীয় অপশনটি সবদিক থেকে সঠিক",
        "options": [
            "He had been hunged for murder",
            "He was been hunged for murder",
            "He was hanged for murder",
            "He was hunged of murder"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "Syntax means",
        "answer": "Sentence building",
        "explanation": "Explanation : বাক্য তৈরি করার নিয়মকে Syntax বলে",
        "options": [
            "Supplementary tax",
            "Sentence building",
            "Manner of speech",
            "Synchronizing act"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "‘Justice delayed is justice denied’ was stated by",
        "answer": "Gladstone",
        "explanation": "Explanation : উক্তিটি William Ewart Gladstone এর।",
        "options": [
            "Disraeli",
            "Emerson",
            "Gladstone",
            "Shakespeare"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চালের মূল্য ১২% কমে যাওয়ায় ৬,০০০ টাকায় পূর্বাপেক্ষা ১ কুইন্টাল চাল বেশি পাওয়া যায়। ",
        "answer": "৭২০ টাকা",
        "explanation": "১ কুইন্টাল চালের বর্তমান দাম = (৬০০০*১২)১০০ = ৭২০ টাকা",
        "options": [
            "৭৫০ টাকা",
            "৭০০ টাকা",
            "৭২০ টাকা",
            "৭৫ টাকা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি আয়তাকার ক্ষেত্রের দৈর্ঘ্য বিস্তারের ৩ গুণ। দৈর্ঘ্য ৪৮ মিটার হলে, ক্ষেত্রটির পরিসীমা কত? ",
        "answer": "১২৮ মিটার",
        "explanation": "দৈর্ঘ্য = ৪৮; প্রস্থ = ৪৮ : ৩ = ১৬ : পরিসীমা = ২ (৪৮+১৬) = ১২৮।",
        "options": [
            "১২৮ মিটার",
            "১৪৪ মিটার",
            "৬৪ মিটার",
            "৯৬ মিটার"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক ঘণ্টায় ১০ কি.মি. এবং খ ঘণ্টায় ১৫ কি.মি. বেগে একই সময় একইস্থান থেকে রাজশাহীর পথে রওনা হয়ে ক ১০.১০ মিনিটের সময় এবং খ ৯.৪০ মিনিটের সময় রাজশাহী পৌছাল। রওনা স্থান থেকে রাজশাহীর দূরত্ব কত কি.মি.? ",
        "answer": "১৫ কি.মি.",
        "explanation": "ধরি, রাজশাহীর দূরত্ব = x কি মি \\\\ অতএব, ক এর সময় লাগে x ১০ ঘন্টা = ৬x মিনিট \\\\ খ এর সময় লাগে x১৫ ঘন্টা = ৪x মিনিট \\\\ প্রশ্নমতে, ৬x-৩০=৪x বা, ২x =৩০ বা, x=৩০২ x= ১৫ অতএব, দূরত্ব ১৫ কি.মি.",
        "options": [
            "১২০ কি.মি.",
            "২৫ কি.মি.",
            "১৫ কি.মি.",
            "২৮ কি.মি."
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯, ৩৩, ৫১, ৭৩--। পরবর্তী সংখ্যাটি কত? ",
        "answer": "৯৯",
        "explanation": "এইখানে প্রতি পদের পার্থক্য হচ্ছে যথাক্রমে ১৪, ১৮, ২২, ২৬ এইভাবে বাড়তে থাকবে সুতরাং উত্তর হবে ৭৩+২৬=৯৯",
        "options": [
            "৮৫",
            "১২১",
            "৯৯",
            "৯৮"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি ক্রিকেট দলের যতজন স্টাম্প আউট হলাে তার দেড়গুণ কট আউট হলাে এবং মােট | উইকেটের অর্ধেক বােল্ড আউট হলাে। এই দলের কতজন কট আউট হলাে?",
        "answer": "২ জন",
        "explanation": " .: স্ট্যাম্প আউট x হলে, কট আউট x + ১.৫x = ২.৫ = ৫ .:. x =৫২.৫ = ২।",
        "options": [
            "৪ জন",
            "৩ জন",
            "২ জন",
            "৫ জন"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি বন্দুকের গুলি প্রতি সেকেন্ডে ১,৫৪০ ফুট গতিবেগে লক্ষ্য ভেদ করে। এক ব্যক্তি বন্দুক ছুঁড়বার ৩ সেকেন্ড পরে লক্ষ্যভেদের শব্দ শুনতে পায়। শব্দের গতি প্রতি সেকেন্ডে ১১০০ ফুট। লক্ষ্যবস্তুর দূরত্ব কত?",
        "answer": "১৯২৫ ফুট",
        "explanation": " = ১৯২৫।",
        "options": [
            "২০২৫ ফুট",
            "১৯২৫ ফুট",
            "১৯৭৫ ফুট",
            "১৮৭৫ ফুট"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি বৃত্তের ব্যাসার্ধকে যদি r থেকে বৃদ্ধি করে r+n করা হয়, তবে তার ক্ষেত্রফল দ্বিগুণ হয়। r-এর মান কত?",
        "answer": "n/√2-1",
        "explanation": " বা,π = n (√2 – 1)",
        "options": [
            "n/√2-1",
            "n+√2",
            "√2n",
            "√2 (n+1)"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "a – {a - (a +1)",
        "answer": "a +1",
        "explanation": "a –{a -(a + 1)} = a – (a -a -1} = a -(-)= a + 1.",
        "options": [
            "a – 1",
            "1",
            "a",
            "a +1"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "একটি পাত্রে দুধ ও পানির অনুপাত ৫:২। যদি পানি অপেক্ষা দুধের পরিমাণ ৬ লিটার বেশি হয় তবে পানির পরিমাণ কত?</td> </tr>, <tr class",
        "answer": "৪ লিটার",
        "explanation": "5x – 2x = 6 বা, 3x = 6. x = 2. পানি 2x = 2*2 = 4",
        "options": [
            "১৪ লিটার",
            "৬ লিটার",
            "১০ লিটার",
            "৪ লিটার"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "[Fig 2] সরল করলে তার মান হবে ",
        "answer": "",
        "explanation": "https:drive.google.comopen?id=13vtQoKudq9FF2K6HPtRO9GQMNRaPNQsC",
        "options": [
            "০",
            "১",
            "২২৫",
            "১/২২৫"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ক-এর বেতন খ-এর বেতন অপেক্ষা শতকরা ৩৫ টাকা বেশি হলে খ-এর বেতন ক-এর বেতন অপেক্ষা কত টাকা কম?",
        "answer": "২৫.৯৩ টাকা",
        "explanation": "Explanation : ক এর বেতন খ এর ১৩৫%. খ এর বেতন ৩৫১৩৫ x ১০০% = ২৫.৯৩% কম",
        "options": [
            "২৭ টাকা",
            "২৫.৯৩ টাকা",
            "৪০ টাকা",
            "২৫.৫০ টাকা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১০টি সংখ্যার যােগফল ৪৬২। এদের প্রথম ৪টার গড় ৫২ এবং শেষের ৫টার গড় ৩৮। পঞ্চম সংখ্যাটি কত?",
        "answer": "৬৪",
        "explanation": " .: ৫ম সংখ্যা = ৪৬২ – ৩৯৮ = ৬৪",
        "options": [
            "৬০",
            "৬৪",
            "৬২",
            "৫০"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পাশাপাশি দুটি বর্গক্ষেত্রের প্রত্যেক বাহু ২০ ফুট। BC",
        "answer": "",
        "explanation": "\"}' rowspan=",
        "options": [
            "১৫ ফুট",
            "১২ ফুট",
            "২০ ফুট",
            "১৮ ফুট"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "যদি alt;supgt;3lt;/supgt; - blt;supgt;3lt;/supgt;",
        "answer": "54",
        "explanation": "span class=",
        "options": [
            "a",
            "3",
            "a^3",
            "a"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "(x + 3) (x -3) কে xlt;supgt;2lt;/supgt;-6 দিয়ে ভাগ করলে ভাগশেষে কত হবে? ",
        "answer": "-3",
        "explanation": "f(x)=x^2-9,f(x)=1(x^2-6)-3",
        "options": [
            "x",
            "2",
            "x^2",
            "x"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "২টা ১৫ মিনিটের সময় ঘণ্টার কাঁটা ও মিনিটের কাঁটার মধ্যে কত ডিগ্রী কোণ উৎপন্ন হয়? ",
        "answer": "২২.৫°",
        "explanation": "ঘড়ির সম্পূর্ণ কেন্দ্রে তথা ১২ ঘন্টায় ঘন্টার কাটার কোণের পরিমান ৩৬০ ডিগ্রী, অর্থাৎ প্রত্যেক এক ঘন্টায় ঘন্টার কাটা অগ্রসর হয় ৩৬০১২ বা ৩০ ডিগ্রী। অতএব ১৫ মিনিটে ঘন্টার কাটা অগ্রসর হবে ৩০৪ = ৭.৫ ডিগ্রী। এখন, ২ঃ১৫ বাজে ঘন্টার কাটার অবস্থান ২*৩০ + ৭.৫ = ৬৭.৫ ডিগ্রীতে, এবং মিনিটের কাটার অবস্থান ৩*৩০ = ৯০ ডিগ্রীতে। অতএব এদের মধ্যকার পার্থক্য= ৯০-৬৭.৫ = ২২.৫ ডিগ্রী",
        "options": [
            "২৩°",
            "২২.৫°",
            "২০°",
            "২৩°"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এক মিটার সমান কত ইঞ্চি? ",
        "answer": "৩৯.৩৭ ইঞ্চি",
        "explanation": "১ মিটার= ৩৯.৩৭ ইঞ্চি",
        "options": [
            "৩৭.৩৯ ইঞ্চি",
            "৩৯.৩৭ ইঞ্চি",
            "৩৯.৪৭ ইঞ্চি",
            "৩৮.৫৫ ইঞ্চি"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইউরিয়া সারের কাঁচামাল?",
        "answer": "মিথেন গ্যাস",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশের বেশির ভাগ সার কারখানাতেই ইউরিয়া সার উৎপন্ন হয়, যেগুলোতে কাঁচামাল হিসেবে ব্যবহার করা হয় murder নয়। তাই অ্যামোনিয়া। ইউরিয়া নাইট্রোজেন সার হিসেবে কৃষি কাজে ব্যবহৃত হয়। তরল CO, ও NH3 এর মিশ্রণকে উচ্চচাপে এবং 1 অর্থে hang এর 130°–150°C তাপমাত্রায় উত্তপ্ত করে ইউরিয়া প্রস্তুত করা হয়।",
        "options": [
            "অপরিশােধিত তেল",
            "ক্রিংকার",
            "এমােনিয়া",
            "মিথেন গ্যাস"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর চাপ প্রতি বর্গ সেন্টিমিটারে— ",
        "answer": "১০ নিউটন",
        "explanation": "সমুদ্রপৃষ্ঠে বায়ুর চাপ প্রতি বর্গ সেন্টিমিটারে— ১০ নিউটন",
        "options": [
            "১০ কি. মি.",
            "১০ নিউটন",
            "২৭ কি. মি.",
            "৫ কি. মি."
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ধানের ফুলে পরাগ সংযােগ ঘটে ",
        "answer": "বাতাসের সাহায্যে পরাগ ঝরে পড়ে",
        "explanation": "ধানের ফুলে পরাগ সংযােগ ঘটে হলো বাতাসের সাহায্যে পরাগ ঝরে পড়ে",
        "options": [
            "বাতাসের সাহায্যে পরাগ ঝরে পড়ে",
            "অধিক পরিমাণে CO, নির্গত হয়ে",
            "কীটপতঙ্গের সাহায্যে",
            "ফুলে ফুলে সংস্পর্শে"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইস্পাত সাধারণ লােহা থেকে ভিন্ন। কারণ এতে ",
        "answer": "সুনিয়ন্ত্রিত পরিমাণে কার্বন রয়েছে",
        "explanation": "ইস্পাত সাধারণ লােহা থেকে ভিন্ন। কারণ এতে সুনিয়ন্ত্রিত পরিমাণে কার্বন রয়েছে",
        "options": [
            "লােহাকে টেম্পারিং করা হয়েছে।",
            "সুনিয়ন্ত্রিত পরিমাণে কার্বন রয়েছে",
            "সব বিজাতীয় পদার্থ বের করা হয়েছে।",
            "বিশেষ ধরনের আকরিক ব্যবহার করা হয়েছে।"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাকৃতিক গ্যাসের প্রধান উপাদান হলাে— ",
        "answer": "মিথেন",
        "explanation": "প্রাকৃতিক গ্যাসের প্রধান উপাদান হলাে— মিথেন",
        "options": [
            "নাইট্রোজেন গ্যাস",
            "মিথেন",
            "হাইড্রোজেন গ্যাস",
            "কার্বন মনােক্সাইড"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মৌলিক পদার্থের ক্ষুদ্রতম কণা যা রাসায়নিক প্রক্রিয়ায় অংশগ্রহণ করে তাকে বলা হয় ",
        "answer": "পরমাণু",
        "explanation": "মৌলিক পদার্থের ক্ষুদ্রতম কণা যা রাসায়নিক প্রক্রিয়ায় অংশগ্রহণ করে তাকে পরমাণু বলা হয়",
        "options": [
            "পরমাণু",
            "ইলেকট্রন",
            "অণু",
            "প্রােটন"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সমুদ্রস্রোতের অন্যতম কারণ— ",
        "answer": "বায়ুপ্রবাহের প্রভাব",
        "explanation": "সমুদ্রস্রোতের অন্যতম কারণ— বায়ুপ্রবাহের প্রভাব",
        "options": [
            "বায়ুপ্রবাহের প্রভাব",
            "সমুদ্রের পানিতে তাপের পরিচালনা",
            "সমুদ্রের পানিতে ঘনত্বের তারতম্য",
            "সমুদ্রের ঘূর্ণিঝড়"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাজ করার সামর্থ্যকে বলে— ",
        "answer": "শক্তি",
        "explanation": "কাজ করার সামর্থ্যকে শক্তি বলে",
        "options": [
            "শক্তি",
            "ক্ষমতা",
            "কাজ",
            "বল"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "রঙধনু সৃষ্টির বেলায় পানির কণাগুলি— ",
        "answer": "প্রিজমের কাজ করে",
        "explanation": "রঙধনু সৃষ্টির বেলায় পানির কণাগুলি প্রিজমের কাজ করে",
        "options": [
            "লেন্সের কাজ করে",
            "আতসী কাচের কাজ করে",
            "দর্পণের কাজ করে",
            "প্রিজমের কাজ করে"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কাঁচ তৈরির প্রধান কাঁচামাল হলাে— ",
        "answer": "বালি",
        "explanation": "কাঁচ তৈরির প্রধান কাঁচামাল হলাে— বালি",
        "options": [
            "জিপসাম",
            "বালি",
            "সাজি মাটি",
            "চুনাপাথর"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মানুষের ক্রোমােজোমের সংখ্যা কত? ",
        "answer": "২৩ জোড়া",
        "explanation": "মানুষের ক্রোমােজোমের সংখ্যা ২৩ জোড়া",
        "options": [
            "২৪ জোড়া",
            "২৬ জোড়া",
            "২৩ জোড়া",
            "২৫ জোড়া"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মাইক্রোওয়েভের মাধ্যমে যে টেলিযােগাযােগ ব্যবস্থা আমাদের দেশে প্রচলিত, তাতে মাইক্রোওয়েভ অধিকাংশ দূরত্ব অতিক্রম করে - ",
        "answer": "ওয়েভ গাইডের মধ্য দিয়ে",
        "explanation": "মাইক্রোওয়েভের মাধ্যমে যে টেলিযােগাযােগ ব্যবস্থা আমাদের দেশে প্রচলিত, তাতে মাইক্রোওয়েভ অধিকাংশ দূরত্ব অতিক্রম করে ওয়েভ গাইডের মধ্য দিয়ে।",
        "options": [
            "ওয়েভ গাইডের মধ্য দিয়ে",
            "খােলামেলা জায়গার মধ্য দিয়ে সরলরেখায়",
            "বিশেষ ধরনের ক্যাবলের মধ্য দিয়ে",
            "ভূমি ও আয়নােস্ফিয়ারের মধ্যে প্রতিফলিত হয়ে"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সৌরকোষের বিদ্যুৎ রাতেও ব্যবহার করা সম্ভব যদি এর সঙ্গে থাকে ",
        "answer": "স্টোরেজ ব্যাটারি",
        "explanation": "সৌরকোষের বিদ্যুৎ রাতেও ব্যবহার করা সম্ভব যদি এর সঙ্গে স্টোরেজ ব্যাটারি থাকে",
        "options": [
            "ট্রান্সফরমার",
            "জেনারেটর",
            "স্টোরেজ ব্যাটারি",
            "ক্যাপাসিটর"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরলে বিদ্যুৎ খরচ ",
        "answer": "একই হয়",
        "explanation": "বৈদ্যুতিক পাখা ধীরে ধীরে ঘুরলে বিদ্যুৎ খরচ একই হয়",
        "options": [
            "কম হয়",
            "বেশি হয়",
            "একই হয়",
            "খুব কম হয়"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কম্পিউটারের সফটওয়্যার বলতে বােঝানাে হয়— ",
        "answer": "এর প্রােগ্রাম বা কর্ম পরিকল্পনার কৌশল",
        "explanation": "কম্পিউটার সফটওয়্যার বলতে বোঝায় এর প্রােগ্রাম বা কর্ম পরিকল্পনার কৌশল এবং হার্ডওয়্যার বলতে বোঝায় কম্পিউতারের যান্ত্রিক বিষয়াদি।",
        "options": [
            "এর প্রােগ্রাম বা কর্ম পরিকল্পনার কৌশল",
            "যে সব অংশ মুদ্রায়িত অবস্থায় থাকে",
            "তথ্য দেয়া ও তথ্য নেয়ার অংশ বিশেষ",
            "কম্পিউটারে তৈরির নকশা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে মােট আবাদযােগ্য জমির পরিমাণ প্রায় কত? ",
        "answer": "২ কোটি ৪০ লক্ষ একর",
        "explanation": "বিবিএস প্রকাশিত কৃষি পরিসংখ্যান বর্ষগ্রন্থ ত ২০১৭ অনুযায়ী বাংলাদেশে মোট আবাদযোগ্য জমির পরিমাণ ৮৫.৭৭ লক্ষ হেক্টর অথবা ২ কোটি ১১ লক্ষ একর। দেশের মোট সেচকৃত জমির পরিমাণ ৭৪.৪৮ লক্ষ হেক্টর।",
        "options": [
            "২ কোটি একর",
            "২ কোটি ৫০ লক্ষ একর",
            "২ কোটি ৪০ লক্ষ একর",
            "২ কোটি ২৫ লক্ষ একর"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মহাস্থানগড় কোন নদীর তীরে অবস্থিত?",
        "answer": "করতােয়া",
        "explanation": "Explanation : বাংলার প্রাচীনতম জনপদ হলো বগুড়া জেলায় অবস্থিত মহাস্থানগড়, যা একসময় মৌর্য ও গুপ্ত বংশের রাজাদের রাজধানী ছিল। তখন এর নাম ছিল পুণ্ড্রনগর।",
        "options": [
            "গঙ্গা",
            "ব্রহ্মপুত্র",
            "করতােয়া",
            "মহানন্দা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "কোন জেলা তুলা চাষের জন্য সবচেয়ে বেশি উপযােগী?",
        "answer": "যশাের",
        "explanation": "Explanation : কৃষি পরিসংখ্যান বর্ষগ্রন্থ ২০১৯ অনুসারে বর্তমানে তুলা উৎপাদনে শীর্ষ জেলা ঝিনাইদহ। পাট উৎপাদনে শীর্ষ জেলা ফরিদপুর। আম উৎপাদনে শীর্ষ তে জেলা রাজশাহী। তামাক উৎপাদনে শীর্ষ জেলা কুষ্টিয়া",
        "options": [
            "রংপুর",
            "ফরিদপুর",
            "রাজশাহী",
            "যশাের"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "চীন-বাংলাদেশ মৈত্রী সেতু-১ নির্মাণের প্রধান উদ্দেশ্য—",
        "answer": "দেশের দক্ষিণ অঞ্চলের সাথে ঢাকার পরিবহনব্যবস্থা উন্নত করা",
        "explanation": "Explanation : এটি বুড়িগঙ্গা নদীর উপর ঢাকার পোস্তগোলা নামক স্থানে নির্মিত হয়েছে। এটিই প্রথম বুড়িগঙ্গা সেতু। সেতুর দৈর্ঘ্য ৭৮০ মিটার। তবে দ্বিতীয় বুড়িগঙ্গা সেতু নির্মিত হয় ঢাকার বাবুবাজারে এবং এ সেতুর মাধ্যমে কেরানীগঞ্জের সাথে সড়ক যোগাযোগ প্রতিষ্ঠিত হয়েছে। এ সেতুর দৈর্ঘ্য ৭২৫ মিটার।",
        "options": [
            "ঢাকা শহরকে নদীর ওপারে বিস্তৃত করা",
            "বাংলাদেশ ও চীনের মধ্যে সুসম্পর্কের স্থায়ী বন্ধন সৃষ্টি করা",
            "ঢাকা-আরিচা রােডে যানবাহন চলাচলের চাপ কমানাে।",
            "দেশের দক্ষিণ অঞ্চলের সাথে ঢাকার পরিবহনব্যবস্থা উন্নত করা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাসস একটি ",
        "answer": "একটি সংবাদ সংস্থার নাম",
        "explanation": "'বাংলাদেশ সংবাদ সংস্থা' (বাসস) বাংলাদেশের প্রধান সংবাদ সংস্থা। এটি ঢাকার পল্টনে অবস্থিত। &quot;}",
        "options": [
            "খবরের কাগজের নাম",
            "একটি প্রেসক্লাবের নাম।",
            "একটি সংবাদ সংস্থার নাম",
            "একটি বিদেশি কোম্পানির নাম"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস পালিত হয়— ",
        "answer": "১৪ই ডিসেম্বর",
        "explanation": "বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধে বাঙালিদের বিজয় নিশ্চিত দেখে পাকবাহিনী ১৯৭১ সালের ১৪ ডিসেম্বর নির্বিচারে বহু বুদ্ধিজীবী হত্যা করে। তাই তাদের স্মরণে ১৪ ডিসেম্বরকে ‘শহীদ বুদ্ধিজীবী দিবস' হিসেবে পালন করা হয়।&quot;}",
        "options": [
            "২৬শে মার্চ",
            "২১শে ফেব্রুয়ারি",
            "১৬ই ডিসেম্বর",
            "১৪ই ডিসেম্বর"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশে বার্ষিক চা উৎপাদনের পরিমাণ হচ্ছে প্রায়—  ",
        "answer": "৯.৫ কোটি পাউন্ড",
        "explanation": "Note: ২০১৯ সালে বাংলাদেশে চা উৎপাদনের পরিমাণ ২১ কোটি ১৮ লাখ পাউন্ড বা ৯.৬ কোটি কেজি।",
        "options": [
            "১৩ কোটি পাউন্ড",
            "১০.৫ কোটি পাউন্ড",
            "৯.৫ কোটি পাউন্ড",
            "১৪ কোটি পাউন্ড"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন বনভূমি শালবৃক্ষের জন্য বিখ্যাত?",
        "answer": "ভাওয়াল ও মধুপুরের বনভূমি।",
        "explanation": "Explanation : ভাওয়াল ও মধুপুরের বনভূমি গাজীপুর, টাঙ্গাইল ও হলের ৪০১নং ময়মনসিংহ জেলায় অবস্থিত। এ বনে প্রচুর শালগাছ রয়েছে। উল্লেখ্য, অঞ্চল হিসেবে বাংলাদেশের বৃহত্তম বনভূমি চট্টগ্রাম লন হয় ঢাকা রাঙ্গামাটি বনভূমি এবং একক হিসেবে বৃহত্তম সুন্দরবন।",
        "options": [
            "ভাওয়াল ও মধুপুরের বনভূমি।",
            "পার্বত্য চট্টগ্রামের বনভূমি",
            "সিলেটের বনভূমি",
            "খুলনা, বরিশাল ও পটুয়াখালীর বনভূমি"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "হরিপুরে তেল আবিষ্কৃত হয়—",
        "answer": "১৯৮৬ সালে",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশের পূর্বাঞ্চলের সিলেট শহর থেকে ২৪ কিলোমিটার দূরে গোয়াইনঘাট উপজেলার হরিপুরে বাংলাদেশের প্রধান তেলক্ষেত্রটি অবস্থিত। ১৯৮৬ সালের *২২ ডিসেম্বর হরিপুর গ্যাসক্ষেত্রে খননকৃত সপ্তম কূপে শীর্ষ তেল পাওয়া যায়। উল্লেখ্য, হরিপুরে বাংলাদেশের প্রথম গ্যাসক্ষেত্র আবিষ্কৃত হয় ১৯৫৫ সালে।",
        "options": [
            "১৯৮৫ সালে",
            "১৯৮৬ সালে",
            "১৯৮৭ সালে",
            "১৯৮৪ সালে"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মিশুকের স্থপতি কে? ",
        "answer": "হামিদুজ্জামান খান",
        "explanation": "এটি ঢাকার শাহবাগে শিশু পার্কের সামনে অবস্থিত। সাফ গেমসের মাসকট হিসেবে শিল্পী মুস্তফা মনোয়ার মিশুক তৈরি করেন । এটি মূলত হরিণ শাবকের ভাস্কর্য।",
        "options": [
            "মুস্তফা মনােয়ার",
            "শামীম সিকদার",
            "হামিদুজ্জামান খান",
            "মইনুল হােসেন"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার মাপের অনুপাত কী? ",
        "answer": "১০ : ৬",
        "explanation": "বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার রূপকার প্রখ্যাত চিত্রশিল্পী কামরুল হাসান। জাতীয় পতাকার প্রথম নকশা করেছিলেন শিব নারায়ণ দাস এবং ইউসুফ সালাউদ্দিনকে নিয়ে হাসানুল হক ইনু। প্রকৌশল বিশ্ববিদ্যালয়ের শেরে বাংলা হলের ৪০১নং কক্ষে। জাতীয় পতাকার দৈর্ঘ্য ও প্রস্থের অনুপাত ১০: ৬।",
        "options": [
            "১০ : ৬",
            "১১: ৭",
            "৯ : ৫",
            "১০ ১/২ : ৭ ১/২"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের কোন জেলায় বেশি পাট উৎপন্ন হয়?",
        "answer": "রংপুর",
        "explanation": "Explanation : বর্তমানে পাট উৎপাদনে শীর্ষ জেলা ফরিদপুর। ধান, কাঁঠাল ও মাছ উৎপাদনে শীর্ষ জেলা ময়মনসিংহ।",
        "options": [
            "রংপুর",
            "ময়মনসিংহ",
            "ফরিদপুর",
            "টাঙ্গাইল"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "উপকূল হতে বাংলাদেশের অর্থনৈতিক সমুদ্রসীমা কত?",
        "answer": "২০০ নটিক্যাল মাইল",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশের মোট সীমান্ত দৈর্ঘ্য ৫১৩৮ কিমি। এর মধ্যে ভারত সংলগ্ন স্থল ও নৌ সীমান্ত এলাকার দৈর্ঘ্য ৪১৫৬ কিলোমিটার এবং মিয়ানমারের সাথে রয়েছে ২৭১ কিলোমিটার দীর্ঘ সীমান্ত। অন্যদিকে মোট জলসীমার পরিমাণ ৭১১ কিলোমিটার। সেই সাথে বঙ্গোপসাগর অংশবিত তীরবর্তী দেশ হওয়ায় এ দেশের ভূখণ্ডগত (রাজনৈতিক) সমুদ্রসীমা ১২ নটিক্যাল মাইল (২২.২২ কিমি) এবং ইসমাঈ অর্থনৈতিক সমুদ্রসীমা উপকূল থেকে ২০০ নটিক্যাল ৫৩. আন্তর্জা মাইল (৩৭০.৪০ কিমি) পর্যন্ত বিস্তৃত।",
        "options": [
            "২২৫ নটিক্যাল মাইল",
            "২০০ নটিক্যাল মাইল",
            "২৫০ নটিক্যাল মাইল",
            "১০ নটিক্যাল মাইল"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম নদী কোনটি?",
        "answer": "মেঘনা",
        "explanation": "Explanation : দৈর্ঘ্য, প্রস্থ ও গভীরতায় দেশের বৃহত্তম নদী মেঘনা। দৈর্ঘ্য ৩৩০ কিলোমিটার, ভৈরবের কাছে প্রস্থ ১.৫ কিলোমিটার ও গভীরতা ২৭ মিটার। চাঁদপুরের কাছে প্রস্থ ১৩ কিলোমিটার ও গভীরতা ৩৫ মিটার।",
        "options": [
            "যমুনা",
            "পদ্মা",
            "ব্রহ্মপুত্র",
            "মেঘনা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ঔষধ নীতির প্রধান উদ্দেশ্য হলাে— ",
        "answer": "অপ্রয়ােজনীয় এবং ক্ষতিকর ঔষধ প্রস্তুত বন্ধ করা",
        "explanation": "ঔষধ নীতির প্রধান উদ্দেশ্য হলাে—অপ্রয়ােজনীয় এবং ক্ষতিকর ঔষধ প্রস্তুত বন্ধ করা",
        "options": [
            "ঔষধ শিল্পে দেশীয় কাঁচামালের ব্যবহার নিশ্চিত করা",
            "অপ্রয়ােজনীয় এবং ক্ষতিকর ঔষধ প্রস্তুত বন্ধ করা",
            "ঔষধ শিল্পে দেশীয় শিল্পপতিদের অগ্রাধিকার দেয়া",
            "বিদেশী শিল্পপতিদের দেশীয় কাঁচামাল ব্যবহারে বাধ্য করা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "বিকেএসপি হলাে—",
        "answer": "একটি ক্রীড়া শিক্ষা সংস্থার নাম",
        "explanation": "Explanation : বাংলাদেশ ক্রীড়া শিক্ষা প্রতিষ্ঠান (বিকেএসপি) ঢাকা শহর থেকে ৪০ কিলোমিটার দূরে সাভারের জিরানীতে অবস্থিত। ১৯৮৬ সালের ১৪ এপ্রিল আনুষ্ঠানিকভাবে এর উদ্বোধন করা হয় ও নাম পরিবর্তন করে ‘বাংলাদেশ ক্রীড়া শিক্ষা প্রতিষ্ঠান’ রাখা হয়।",
        "options": [
            "একটি কিশাের ফুটবল টিমের নাম",
            "একটি সংবাদ সংস্থার নাম",
            "একটি ক্রীড়া শিক্ষা সংস্থার নাম",
            "একটি ক্রীড়া ও সংগীত শিক্ষা প্রতিষ্ঠানের নাম"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মা ও মণি হলাে— ",
        "answer": "একটি ক্রীড়া প্রতিযােগিতার নাম",
        "explanation": "মা ও মনি গোল্ডকাপ (১৪ বছরের নিচে) টুর্নামেন্ট ১৯৯২ সালের ২৬ আগস্ট থেকে ৩ সেপ্টেম্বর পর্যন্ত ঢাকার জাতীয় স্টেডিয়ামে অনুষ্ঠিত হয়।",
        "options": [
            "একটি উপন্যাসের নাম",
            "একটি গরিব মা ও মেয়ের গল্পকাহিনী",
            "একটি ক্রীড়া প্রতিযােগিতার নাম",
            "একটি প্রসাধন শিল্পের নাম"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "প্রাচীন চন্দ্রদ্বীপ এর বর্তমান নাম ",
        "answer": "বরিশাল",
        "explanation": "রামপাল তাম্রশাসনে ত্রৈলোক্য চন্দ্রের শাসনাধীন এলাকার দৈর্ঘ্য ভূখণ্ড রূপে চন্দ্রদ্বীপের উল্লেখ রয়েছে। আইন-ই-আকবরী গ্রন্থে বাকলা পরগনা বর্তমান বরিশাল জেলার অন্তর্গত। মধ্যযুগে চন্দ্রদ্বীপ ছিল বর্তমান বরিশাল জেলার বঙ্গোপসাগর অংশবিশেষের মাঝে সীমাবদ্ধ একটি উল্লেখযোগ্য স্থান। (রাজনৈতিক) প্রাচীনকালে বরিশাল চন্দ্রদ্বীপ ও বাকলা ছাড়াও ইসমাইলপুর এবং পোর্টগ্রানডে নামেও পরিচিত ছিল।",
        "options": [
            "মালদ্বীপ",
            "হাতিয়া",
            "বরিশাল",
            "সন্দ্বীপ"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আন্তর্জাতিক আণবিক শক্তি সংস্থা (IAEA) এর সদর সপ্তর",
        "answer": "ভিয়েনা",
        "explanation": "Explanation : আন্তর্জাতিক আণবিক শক্তি সংস্থা প্রতিষ্ঠিত হয় ২৯ জুলাই ১৯৫৭। এটি জাতিসংঘের অন্তর্ভুক্ত হয় ১৪ নভেম্বর ১৯৫৭। এর সদর দপ্তর অস্ট্রিয়ার রাজধানী ভিয়েনায়।",
        "options": [
            "ভিয়েনা",
            "বন",
            "জেনেভা",
            "রােম"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাপানের পার্লামেন্টের নাম",
        "answer": "ডায়েট",
        "explanation": "Explanation : জাপানের পার্লামেন্টের নাম ডায়েট, নেসেট ইসরাইলের পার্লামেন্টের নাম। সৌদি কনসালটেটিভ ৫২ অ্যাসেম্বলি (মজলিস আল শুরা আল সৌদ) হলো সৌদি আরবের এবং কনসালটেটিভ অ্যাসেম্বলি (মজলিশ-আল শুরা) কাতারের পার্লামেন্টের নাম।",
        "options": [
            "ডায়েট",
            "পিনসাস",
            "নেসেট",
            "সােরা"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আমেরিকাকে এশিয়া থেকে পৃথক করেছে কোন প্রণালী?",
        "answer": "বেরিং",
        "explanation": "Explanation : বেরিং প্রণালী পৃথক করেছে আমেরিকা ও এশিয়া জিব্রাল্টার ও বেরিং মহাদেশকে এবং সংযুক্ত করেছে উপর সাগর ও বেরিং সাগর তথা প্রশান্ত মহাসাগরকে। ফ্লারিডা প্রণালী কিউবাকে ফ্লোরিডা থেকে পৃথক করেছে। পক প্রণালী শ্রীলংকাকে ভারত থেকে পৃথক করেছে। জিব্রাল্টার প্রণালী স্পেনকে (ইউরোপ) মরক্কো (আফ্রিকা) থেকে পৃথক করেছে।",
        "options": [
            "ফ্লোরিডা",
            "পক",
            "জিব্রাল্টার",
            "বেরিং"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "সাউথ কমিশনের চেয়ারম্যান ",
        "answer": "জুলিয়াস নায়ারে",
        "explanation": "বিশ্বের দক্ষিণের ২৮টি দেশ তাদের স্বার্থ সংশ্লিষ্ট বিষয়ে সমন্বয় সাধনের জন্য ১৯৮৬ সালে জিম্বাবুয়ের রাজধানী হারারেতে বৈঠক করে, যা ১৯৮৭ সালে সাউথ কমিশন' নামে সাংগঠনিক রূপ লাভ করে। তাঞ্জানিয়ার সাবেক প্রেসিডেন্ট জুলিয়াস কে নায়ারে এ কমিশনের প্রতিষ্ঠাতা সভাপতি ছিলেন। বর্তমানে সাউথ কমিশনের পরিবর্তিত রূপ হলো সাউথ সেন্টার, যা আফ্রিকা, এশিয়া, ল্যাটিন আমেরিকা ও ক্যারিবিয়ান অঞ্চলের ৫৪টি উন্নয়নশীল রাষ্ট্র নিয়ে গঠিত। এ সংগঠনের বর্তমান চেয়ারপার্সন থাবো&quot;}",
        "options": [
            "জেনারেল সুহার্তো",
            "রবার্ট মুগাবে",
            "জুলিয়াস নায়ারে",
            "ফিডেল ক্যাস্ট্রো"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ওডারনীস নদী—",
        "answer": "পূর্ব জার্মানি ও পােল্যান্ডের মধ্যে সীমা নির্ধারক ওয়াচ",
        "explanation": "Explanation : ওডারনীস লাইন দ্বিতীয় বিশ্বযুদ্ধের পর পূর্ব জার্মানি ও পোল্যান্ডের মধ্যে নিরূপিত সীমারেখা। জার্মানি কর্তৃক জার্মানি-ফ্রান্স ফ্রিকা, এশিয়া, সীমান্তে সুরক্ষিত সীমারেখা সিগফ্রিড লাইন এবং ফ্রান্স কর্তৃক জার্মানি-ফ্রান্স সীমান্তে নির্মিত সুরক্ষিত সীমারেখা ম্যাজিনো লাইন।",
        "options": [
            "পূর্ব জার্মানি ও পােল্যান্ডের মধ্যে সীমা নির্ধারক ওয়াচ",
            "পশ্চিম জার্মানি ও চেকোস্লোভাকিয়ার মধ্যে সীমা নির্ধারক",
            "পশ্চিম জার্মানি ও পােল্যান্ডের মধ্যে সীমা নির্ধারক",
            "সংযুক্ত জার্মান ও ফ্রান্সের মধ্যে সীমা নির্ধারক"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "জাতিসংঘ দিবস পালিত হয়—",
        "answer": "২৪ অক্টোবর",
        "explanation": "Explanation : ২৪ অক্টোবর ১৯৪৫ আনুষ্ঠানিকভাবে জাতিসংঘ যাত্রা শুরু প্রতি বছর দিনটিকে জাতিসংঘ দিবস হিসেবে পালন করা হয়।",
        "options": [
            "২৪ অক্টোবর",
            "২৪ আগস্ট",
            "২৪ ডিসেম্বর",
            "২৪ নভেম্বর"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আফটা (AFTA) বলতে বােঝায়",
        "answer": "একটি বাণিজ্যিক গােষ্ঠী",
        "explanation": "Explanation : আফটা (AFTA)-এর পূর্ণরূপ হলো ASEAN Free Trade Area ১৯৯২ সালে ২৮ জানুয়ারি সিঙ্গাপুরে এটি স্বাক্ষরিত হয়। মালয়েশিয়া, ছাজ্য থাইল্যান্ড, ফিলিপাইন, সিঙ্গাপুর, ইন্দোনেশিয়া, ব্রুনাই, ভিয়েতনাম, লাওস, প্রশ্নানুস মিয়ানমার ও কম্বোডিয়া-এ দশটি দেশ AFTA-এর সদস্য।",
        "options": [
            "একটি বাণিজ্যিক গােষ্ঠী",
            "পূর্ব আফ্রিকান একটি সংবাদ সংস্থা",
            "একটি বিমান সংস্থা",
            "একটি সামরিক চুক্তি"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আন্তর্জাতিক পরিবেশ দিবস পালিত হয়—",
        "answer": "৫ জুন",
        "explanation": "Explanation : ৫ জুন বিশ্ব পরিবেশ দিবস। ১৯৭২ জুনে সুইডেনের স্টকহোমে অনুষ্ঠিত পরিবেশের ওপর প্রথম জাতিসংঘ সম্মেলনে পরিবেশ বিষয়ে ব্যাপক আলোচনার সূত্রপাত ঘটে। প্রেক্ষিতে লক্ষ্যে জাতিসংঘের পরিষদের ২৭তম মুসলম প্রতি বছর জুন পরিবেশ দিবস’ পালনের গৃহীত হয়। ১৯৯০ সাল থেকে প্রতি বছর জুন জাতিসংঘভুক্ত দেশগুলোতে দিবসটি পালিত হয়ে আসছে।",
        "options": [
            "৭ জুলাই",
            "৯ মার্চ",
            "৫ জুন",
            "২১ মে"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "নামিবিয়ার রাজধানী –",
        "answer": "উইন্ডহুক",
        "explanation": "Explanation : প্রিটোরিয়া দক্ষিণ আফ্রিকার (প্রশাসনিক) রাজধানী। নামিবিয়ার রাজধানী উইন্ডহুক। কারাভু ও কোটাভি নামে বিশ্বে কোনো রাজধানী নেই।",
        "options": [
            "কারাভু",
            "উইন্ডহুক",
            "প্রিটোরিয়া",
            "কোটাভি"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "ইসলামী উন্নয়ন ব্যাংক ঋণ প্রদান করে ",
        "answer": "বিনা সুদে",
        "explanation": "ইসলামী ব্যাংক পরিচালনার কয়েকটি মূলনীতি হলো বিনা সুদে ঋণ প্রদান, মুনাফায় অংশগ্রহণ কর্মসূচি, অংশীদারী বিনিয়োগ, ইক্যুইটি লাইন প্রভৃতি। এটি ইসলামী শরীয়াহ্ মোতাবেক পরিচালিত। ২০ অক্টোবর ১৯৭৫ IsDB-এর কার্যক্রম শুরু হলেও এর লেনদেন শুরু হয় ১৯৭৬ সালের জানুয়ারি মাসে।",
        "options": [
            "স্বাভাবিক সুদে",
            "বিনা সুদে",
            "অল্প সুদে",
            "অতি সামান্য সুদে"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "‘হারারে’ এর পুরাতন নাম—",
        "answer": "সলসবেরী",
        "explanation": "Explanation : ফরমোজা হলো তাইওয়ানের পুরাতন নাম। উত্তর রোডেসিয়া জাম্বিয়ার এবং দক্ষিণ রোডিসিয়া জিম্বাবুয়ের পুরাতন নাম । পেট্রোগ্রাড লেনিনগ্রাদের পুরাতন নাম।",
        "options": [
            "সলসবেরী",
            "ফরমােজা",
            "পেট্রোগ্রাড",
            "রােডেসিয়া"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "পবিত্রভূমি কোনটিকে বলা হয়?",
        "answer": "জেরুজালেম",
        "explanation": "Explanation : প্যালেস্টাইন, জেরুজালেম, জেদ্দা, তায়েফ সবগুলোই মুসলমানদের পবিত্র স্থান। প্যালেস্টাইন ও জেরুজালেম এ দুটো স্থান মুসলমান ও খ্রিস্টানদের জন্য পবিত্র স্থান। কিন্তু মুসলমান, ইহুদি ও খ্রিস্টান এ তিন জাতির নিকট জেরুজালেম পবিত্র।",
        "options": [
            "প্যালেস্টাইন",
            "জেরুজালেম",
            "জেদ্দা",
            "তাইফ"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "মালদ্বীপের মুদ্রার নাম কী?",
        "answer": "রূপাইয়া",
        "explanation": "Explanation : ভারত, পাকিস্তান ও নেপালের মুদ্রার নাম রুপী। মালদ্বীপ ও ইন্দোনেশিয়ার মুদ্রার নাম রুপাইয়া। মার্কিন যুক্তরাষ্ট্র, সিঙ্গাপুর, অস্ট্রেলিয়া, জিম্বাবুয়ে, কানাডার মুদ্রার নাম ডলার। যুক্তরাজ্য, লেবানন, সিরিয়া, সুদানের মুদ্রার নাম পাউন্ড।",
        "options": [
            "রূপি",
            "ডলার",
            "পাউন্ড",
            "রূপাইয়া"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "১৯৯২ সালে বিশ্ব অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় কোথায়? ",
        "answer": "বার্সেলােনা",
        "explanation": "বার্সিলোনায় অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয় ১৯৯২ সালে। বার্লিনে অনুষ্ঠিত হয় ১৯৩৬ সালে। জুরিখ ও ব্রাসেলসে কখনও অলিম্পিক অনুষ্ঠিত হয়নি। ২০১৬ সালে অলিম্পিক গেমস অনুষ্ঠিত হয় ব্রাজিলের রিও ডি জেনেরিও এবং ২০২০ সালে হওয়ার কথা থাকলেও COVID-19'র জন্য তা ২৩ জুলাই-৮ আগস্ট ২০২১ অনুষ্ঠিত হবে জাপানের টোকিওতে ।&quot;}",
        "options": [
            "বার্সেলােনা",
            "জুরিখ",
            "বার্লিন",
            "ব্রাসেলস"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "আন্তর্জাতিক রােটারি সংস্থার প্রতিষ্ঠাতা ",
        "answer": "Paul Haris",
        "explanation": "২৩ ফেব্রুয়ারি ১৯০৫ যুক্তরাষ্ট্রের শিকাগোতে রোটারি ইন্টারন্যাশনাল প্রতিষ্ঠিত হয়। এর প্রতিষ্ঠাতা মার্কিন আইনজীবী পল.পি. হ্যারিস।",
        "options": [
            "W. Wilson",
            "Paul Haris",
            "Baden Powel",
            "H. Wilson"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    },
    {
        "question": "এডেন কোন দেশের সমুদ্র বন্দর? ",
        "answer": "ইয়েমেন",
        "explanation": "এডেন উপসাগরের তীরে অবস্থিত এটি দক্ষিণ ইয়েমেনের একটি পোতাশ্রয়, নৌ ও বিমানঘাঁটি। এটি একটি গুরুত্বপূর্ণ বন্দরও বটে।",
        "options": [
            "ইয়েমেন",
            "কাতার",
            "ওমান",
            "ইরাক"
        ],
        "aditional_info": "11th_BCS_Preli_Question_Bank"
    }
]
